%! TEX program = lualatex

%%%%%%%%%%
% BEAMER %
%%%%%%%%%%

\RequirePackage{luatex85}
\PassOptionsToPackage{luatex}{hyperref}

\documentclass[luatex]{beamer}

\usetheme{metropolis}

% Fix the title separator
\makeatletter
\setbeamertemplate{title separator}{
	\bgroup
	\bodydir TLT
	\begin{tikzpicture}
		\fill[fg] (0,0) rectangle (\textwidth, \metropolis@titleseparator@linewidth);
	\end{tikzpicture}%
	\egroup
	\par%
}
\makeatother

% Fix the progress bar and make it progress from right to left
\makeatletter
\setbeamertemplate{progress bar in section page}{
	\setlength{\metropolis@progressonsectionpage}{%
		\textwidth * \ratio{\insertframenumber pt}{\inserttotalframenumber pt}%
	}%
	\bgroup
	\bodydir TLT
	\begin{tikzpicture}
		\fill[bg] (0,0) rectangle (\textwidth, \metropolis@progressonsectionpage@linewidth);
		\fill[fg] (\textwidth,0) rectangle (\textwidth-\metropolis@progressonsectionpage, \metropolis@progressonsectionpage@linewidth);
	\end{tikzpicture}%
	\egroup
}
\makeatother

% A more logical title page, juxtaposing `institute` to `author`. This modification is not necessary for Hebrew support.
\makeatletter
\setbeamertemplate{title page}{
  \begin{minipage}[b][\paperheight]{\textwidth}
    \ifx\inserttitlegraphic\@empty\else\usebeamertemplate*{title graphic}\fi
    \vfill%
    \ifx\inserttitle\@empty\else\usebeamertemplate*{title}\fi
    \ifx\insertsubtitle\@empty\else\usebeamertemplate*{subtitle}\fi
    \usebeamertemplate*{title separator}
    \ifx\beamer@shortauthor\@empty\else\usebeamertemplate*{author}\fi
    \ifx\insertinstitute\@empty\else\usebeamertemplate*{institute}\fi
    \ifx\insertdate\@empty\else\usebeamertemplate*{date}\fi
    \vfill
    \vspace*{1mm}
  \end{minipage}
}
\setbeamertemplate{author}{\vspace*{2em}\insertauthor\par\vspace*{0.25em}}
\setbeamertemplate{institute}{\insertinstitute\par}
\setbeamertemplate{date}{\vspace*{3mm}\insertdate\par}
\makeatother




%%%%%%%%%
% Babel %
%%%%%%%%%

\usepackage[nil,bidi=basic-r]{babel}
\babelprovide[import=he,main]{hebrew}
\babelprovide[import=en-GB]{english}
\babelprovide[import=cy]{welsh}

% For some reason Babel’s `\babelfont` doesn’t work
\setsansfont[Script=Hebrew]{Open Sans Hebrew}
\setmonofont{Fira Mono}
\renewcommand{\H}[1]{\foreignlanguage{hebrew}{\fontspec[Script=Hebrew]{Open Sans Hebrew}#1}}
\newcommand{\nikud}[1]{$\mbox{\H{#1}}$}
\newcommand{\E}[1]{\foreignlanguage{english}{\fontspec{Open Sans}#1}}
\newcommand{\C}[1]{\foreignlanguage{welsh}{\fontspec{Open Sans}#1}}
\newcommand{\LR}[1]{{‏\textdir TLT #1}}



%%%%%%%%
% MISC %
%%%%%%%%

\usepackage{metalogo, fancyvrb}

\newcommand{\smallurl}[1]{{\footnotesize\url{#1}}}



%%%%%%%%%%%%
% DOCUMENT %
%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\title{מצגות \E{Beamer} בעברית הן בגדר האפשר}
\subtitle{החלום שכולנו חיכינו לו מתגשם סוף כל סוף}
\author{יודה רונן\quad\foreignlanguage{english}{\smallurl{<https://me.digitalwords.net/>}}}
\institute{האגודה הבינלאומית ל\TeX נולוגיה עברית}
\date{אוגוסט 2018}
\frame{\titlepage}


\begin{frame}{שלום עולם!}
	מה יש לנו כאן?

	\begin{itemize}
		\item פתרון מודרני שלם (אך לא מושלם) ליצירת מצגות עבריות ב־\E{Beamer}.
		\item משתמש במחלקות וחבילות הרגילות, ולא דורש תחזוק של פוֹרְקִים עם התאמה לעברית. למעשה, פחות או יותר הכל עובד מהקופסה חוץ מכמה תיקונים קטנים שנדרשים.
		\item המנוע הוא \LuaLaTeX, על הכיווניות אחראית החבילה \E{Babel}, והעיצוב הוא של הערכה \E{Metropolis} האלגנטית, הברורה והנקיה.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{על כתפי ענקים}
	ככל הידוע לי, היו לפחות שלושה פתרונות קודמים (הקליקו על השמות לקישורים):
	\begin{itemize}
		\item של \href{https://web.archive.org/web/20111206041733/http://www.technion.ac.il/~ronen/latex/beamer_hebrew.html}{רונן אברבנאל}%
		\item של \href{https://web.archive.org/web/20150327024158/http://technion.ac.il/~gai/beamer/index.html}{גיא שקד}%
		\item של \href{https://tug.org/pipermail/xetex/2009-July/013721.html}{ופא ח׳ליקי}%
	\end{itemize}

	כמו שאפשר לראות, שני הראשונים כבר לא נמצאים יותר ברשת באופן עצמאי אלא רק בארכיון האינטרנט.
	הפתרון של רונן לא מתקמפל היטב בגרסאות חדשות;
	של גיא ושל ופא מבוססים על מחלקה לא סטנדרטית.
\end{frame}


\begin{frame}{האקים א׳: קווים מפרידים}
	בגדול הכל עובד ישר מהקופסה. עם זאת, יש כמה דברים קטנים שצריך לשנות, כמו שאפשר לראות בקוד המקור של הקובץ הזה.

	שניים מהם קשורים לקווים המפרידים בשקופיות מיוחדות:

	\begin{itemize}
		\item תיקון של הקו המפריד בכותרת.
		\item תיקון של הקו המפריד בסעיפים והחלפת הכיוון שלו כך שיהיה הגיוני (התקדמות מימין לשמאל).
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{האקים ב׳: ענייני פונטים}
	ושניים קשורים לפונטים:

	\begin{itemize}
		\item משום מה מנגנון בחירת הפונטים של \E{Babel} לא עובד טוב, אז צריך לעקוף אותו ולהשתמש ב־\E{fontspec} ישירות.
		\item ניקוד מוצג נכון רק אם אין מלל לועזי לפניו בפסקה%
			\footnote{אני משער שהפונט העברי חוזר ללא המאפיין \E{\texttt{Script=Hebrew}}, ההכרחי לניקוד.}.
			כדי לעקוף את הבעיה אפשר לשים את המילה המנוקדת בסביבה מבודדת%
			\footnote{לדוגמה, בתוך \E{\texttt{\textbackslash mbox}} בתוך מתמטיקה; לא אלגנטי אבל עובד. אפשר, כמובן, ליצור פקודה יפה שעושה את זה.}.

			\begin{itemize}
				\item ככה זה נראה נכון: \E{abc} \nikud{נִקּוּד}\\
				\item וככה לא נכון: \E{abc} נִקּוּד
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{האקים ג׳: טבלאות}
	לא בדיוק האק, אלא משהו לשים לב אליו: סדר העמודות בטבלאות הוא משמאל לימין ולא מימין לשמאל.

	\vfill

	\begin{columns}[t]
		\column{0.50\textwidth}
		קלט:\\
		\begin{otherlanguage}{english}
			\bgroup\tt
			\textbackslash begin\{tabular\}\{r|r|r\}\\
			\quad\foreignlanguage{hebrew}{\fontspec{FiraGO}{שמאל}} \&\\
			\quad\foreignlanguage{hebrew}{\fontspec{FiraGO}{אמצע}} \&\\
			\quad\foreignlanguage{hebrew}{\fontspec{FiraGO}{ימין}}\\
			\textbackslash end\{tabular\}
			\egroup
		\end{otherlanguage}

		\column{0.40\textwidth}
		פלט:\\
		\begin{tabular}{r|r|r}
			שמאל &
			אמצע &
			ימין
		\end{tabular}
	\end{columns}
\end{frame}

			
\begin{frame}{מה לא עובד?}
	הבעיה היחידה שנתקלתי בה ולא מצאתי פתרון עבורה היא בביבליוגרפיה עם \E{Bib\LaTeX}. רוב הרשומות ב־\E{\texttt{\textbackslash printbibliography}} מסתדרות מעולה, ושומרות על כיווניות בלי בעיה. לעומת זאת, רשומות של תרגומים שמשתמשות בשדה \E{\texttt{related}} ובשדה \E{\texttt{relatedtype}} עם הערך \E{\texttt{translationof}} מתחרבשות בחלק שמציג את הספר המקורי: כל האותיות מופיעות בסדר הפוך. אם מצאתם פתרון לבעיה, אשמח לשמוע מתחרבשים בחלק שמציג את המקור: כל האותיות מופיעות בסדר הפוך. אם מצאתם פתרון לבעיה, אשמח לשמוע :-) (פרטי יצירת קשר יש בעמוד השער).

	דוגמה לבעיה אפשר לראות בתרגום הוולשי של הארי פוטר במצגת הזאת:\\
	\smallurl{https://ac.digitalwords.net/\#nonacademic-2018-08-23}\\
	קובץ ה־\E{Bib\LaTeX} זמין כאן:
	\smallurl{https://gitlab.com/rwmpelstilzchen/bibliography.bib}
\end{frame}


\begin{frame}{מה צריך עוד לעשות?}
	כאמור, אני נתקלתי רק בבעיה אחת שלא הצלחתי לפתור. יכול להיות שאנשים עם צרכים אחרים משלי יתקלו בבעיות אחרות. אם נתקלת בבעיה כללית, אל תהסס/י לפנות אלי: אם מצאת פתרון, אשמח לשמוע אותו; אם לא מצאת פתרון, אשמח לנסות לעזור.
\end{frame}


\begin{frame}{דוגמה למצגת מורכבת}
	הצורך ביצירת מצגת עברית עלה אצלי עבור הרצאה שהכנתי לכנס מיתופיה 2018 („הארי פוטר וכינויי הגוף השני”), הרצאה שהיא גלגול של הרצאה שהצגתי בכנסים אקדמיים (בלשניים וקלטולוגיים) לקהל הפוטריסטי. לא יכולתי להסתמך על מצגת באנגלית בגלל שלא כולם בקהל קוראים באנגלית באופן שוטף, כך שהייתי צריך לתרגם את המצגת הקיימת שהיתה לי לעברית. \E{PowerPoint} של מיקרוסופט או \E{Impress} של ליברה־אופיס הן לא אופציות: אני מעדיף למות תריסר מיתות משונות לפני שאגע בדברים האלה. מתוך הצורך הגיעה נבירה ב־\url{tex.stackexchange.com} ויצירת הפתרון הזה.

	למה אני מספר את זה? כי אם אתם רוצים לראות מצגת די מורכבת שעובדת יפה עם עברית ושקוד המקור שלה זמין, גשו אל:\\
	\smallurl{https://ac.digitalwords.net/\#nonacademic-2018-08-23}
\end{frame}



\part{ככה נראית שקופית של חלק}
\frame{\partpage}

\section{וככה סעיף לקראת הסוף}

\begin{frame}{הערת־אגב: פונטים למצגות}
	במצגת הזאת משמש הפונט \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Open_Sans}{\E{Open Sans}} של סטיב מטסון עם \href{https://yaronimus.wordpress.com/2014/01/19/\%D7\%90\%D7\%95\%D7\%A4\%D7\%9F-\%D7\%A1\%D7\%90\%D7\%A0\%D7\%A1-\%D7\%92\%D7\%95\%D7\%A4\%D7\%9F-\%D7\%A8\%D7\%A9\%D7\%AA-\%D7\%97\%D7\%99\%D7\%A0\%D7\%9E\%D7\%99-\%D7\%91\%D7\%A2\%D7\%99\%D7\%A6\%D7\%95\%D7\%91\%D7\%95-\%D7\%A9\%D7\%9C-\%D7\%99\%D7\%90/}{ההרחבה העברית} שעיצב ינק יונטף („הפונט של הארץ”).
	לדעתי זה פונט מעולה למצגות, בדומה ל־\E{Fira Sans} (הפונט הדיפולטיבי של \E{Metropolis}); $\mbox{אָלֶף}$ (\E{Alef}), עם כל חיבתי אליו, לא מתאים למצגות.
\end{frame}
\end{document}
